%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2020 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, bottom=1.5cm, left=1cm, right=1cm]{geometry}

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{\textsc{Chapitre 8 --- Fonctions affines}}
\fancyhead[R]{}
\fancyfoot[C]{}

\setlength{\parindent}{0pt}

\usepackage{tabularx}
\usepackage{mdframed}

\usepackage{qrcode}

\begin{document}

% Avec le manuel LeLivreScolaire, math, secondes, 2019.

\begin{itemize}
  \item Tous les exercices mentionnés sont ceux du chapitre 3 du manuel (à partir de la page 93.
  \item Toutes les vidéos sont réalisées par Yvan Monka. Merci à lui.
\end{itemize}

\begin{em}
  Si vous avez besoin de rappels sur les inéquations, vous pouvez commencer par regarder les vidéos suivantes.
      \begin{center}
        \begin{tabularx}{\linewidth}{XX}
          \qrcode{http://youtu.be/qYCl9UrtIk0}&
          \qrcode{http://youtu.be/ohLz_RDHjNE}\\
          \url{http://youtu.be/qYCl9UrtIk0}&
          \url{http://youtu.be/ohLz_RDHjNE}
        \end{tabularx}
      \end{center}
\end{em}

\setcounter{section}{2}
\section{Signe d'un produit et d'un quotient}

\emph{Recopier dans votre cours la propriété suivante.}

\begin{mdframed}
\begin{propriete}
  Le signe d'un produit ou d'un quotient se calcule en utilisant la règle des signes.
\end{propriete}
\end{mdframed}

\begin{em}
  Faites, au choix, une des deux choses suivantes pour comprendre la propriété (ou les deux).
  \begin{itemize}
    \item Lisez et comprenez le document \texttt{2-08Affines-Cours3-exercice-corrige.pdf}.
    \item Regardez les vidéos suivantes.
      \begin{center}
        \begin{tabularx}{\linewidth}{XXX}
          \qrcode{http://youtu.be/50CByVTP4ig}&
          \qrcode{http://youtu.be/qoNLr9NkvUE}&
          \qrcode{http://youtu.be/Vitm29q8AEs}\\
          \url{http://youtu.be/50CByVTP4ig}&
          \url{http://youtu.be/qoNLr9NkvUE}&
          \url{http://youtu.be/Vitm29q8AEs}
        \end{tabularx}
      \end{center}
  \end{itemize}
\end{em}

\emph{Recopiez dans le cours les exemples suivants.}
\begin{mdframed}
\begin{exemple}[Inéquation produit]
  \begin{em}
  Résoudre :
  \[\left( 3x-9 \right)\left( -\frac{x}{2}-1 \right)\geq0\]
\end{em}

\begin{itemize}
  \item Le terme $3x-9$ est une fonction affine strictement croissante, qui s'annule en $-\frac{-9}{3}=3$.
  \item Le terme $-\frac{x}{2}-1$ est une fonction affine strictement décroissante, qui s'annule en $-\frac{-1}{-\frac{1}{2}}=-2$.
\end{itemize}
Le tableau de signes est donc :
    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[scale=1]
        \tkzTabInit[lgt=5, espcl=1.5]
        {$x$ /1,
          {$3x-9$} /1,
          {$-\frac{x}{2}-1$} /1,
          {$(3x-9)\left( -\frac{x}{2}-1 \right)$}/1
        }
        {$-\infty$, -2, 3, $+\infty$}%
        \tkzTabLine{,-,t,-,z,+}
        \tkzTabLine{,+,z,-,t,-}
        \tkzTabLine{,-,z,+,z,-}
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
    Les solutions de $\left( 3x-9 \right)\left( -\frac{x}{2}-1 \right)\geq0$ sont donc $x\in\intervallef{-2;3}$.
\end{exemple}
\end{mdframed}

\begin{mdframed}
\begin{exemple}[Inéquation quotient]
  \begin{em}
    Résoudre :
    \[
    -2\frac{5x+2}{x-3}<0
  \]
\end{em}
\begin{itemize}
  \item Le terme $-2$ est toujours négatif.
  \item Le terme $5x+2$ est une fonction affine, strictement croissante, qui s'annule en $-\frac{2}{5}=-0,4$.
  \item Le terme $x-3$  est une fonction affine, strictement croissante, qui s'annule en $-\frac{-3}{1}=3$.
\end{itemize}
Le tableau de signes est donc :
        \begin{center}
          \begin{tikzpicture}[scale=1]
            \tkzTabInit[lgt=3.5,espcl=2]
            {$x$ /1,
              {$-2$} /1,
              {$5x+2$} /1,
              {$x-3$} /1,
              {$-2\frac{5x+2}{x-3}$} /1
            }
            {$-\infty$, {$-0,4$}, 3, $+\infty$}%
            \tkzTabLine{,-,t,-,t,-}
            \tkzTabLine{,-,z,+,t,+}
            \tkzTabLine{,-,t,-,z,+}
            \tkzTabLine{,-,z,+,d,-}
          \end{tikzpicture}
        \end{center}
        Les solutions de $-2\frac{5x+2}{x-3}<0$ sont donc :
        \[
          x\in\intervalleio{-0,4}\cup\intervallefi{3}
        \]
\end{exemple}
\end{mdframed}

\begin{em}
  Faire les exercices suivants.
\end{em}
\begin{exercice*}
  Exercices de base sur les équations produit et quotient.
  \begin{itemize}
    \item 73 et 75 ;
    \item (optionnel, pour aller plus loin) 74 et 76.
  \end{itemize}
\end{exercice*}

\begin{exercice*}[Même principe, en commençant par une factorisation]
  Exercice 77.
\end{exercice*}

\begin{exercice*}[Problème]
  Exercice 87 (ce problème est long : la première question (1.a et 1.b) est obligatoire ; la deuxième question (2.a et 2.b) est conseillée ; la troisième question (3) est optionnelle).
\end{exercice*}

\section*{Bilan}

Faire l'évaluation \texttt{2-08Affines-Bilan3.pdf}, et me la rendre sur l'ENT ou par courriel.

\end{document}
